多此一舉的政治宣示 自由撰稿人 - 鍾誠祥

多此一舉的政治宣示
自由撰稿人 - 鍾誠祥

一則「藍絲與狗不得內進」的通告，引發了社區內的一場風波。事件尚在發酵，又在另一個社區出現「不服務支持《基本法》23條立法的居民」的通告。筆者擔心，此舉又會掀起另一場社區內的衝突。實在不明白，幾位新科區議員何以作出此等舉措。思前想後，筆者覺得這除了是情緒宣洩或政治宣示以外，根本是多此一舉，得不償失。

要評估張貼通告的效果，我們要先分開不同的受眾來審視。對一眾黃絲而言，這些通告除了象徵一種政治宣示，或者讓他們成為茶餘飯後笑一笑、消消氣的話題以外，其實並沒有多大用處。無論新科議員還是街坊都清楚今次這些區議員能夠問鼎區議會議席，大部份原因是選民認同他們的政治立場。也就是說，新科議員並不需要透過任何政治上的小動作進行政治宣示，鞏固他在支持者中的政治形象。

反而如此挑釁性的通告措辭可能會令黃絲群體中較溫和或保守的一翼反感，對區議員與這些街坊之間建立長期的合作關係產生負面影響。需知道這一屆區議會是轉變香港政治生態的重要基礎，鞏固地區樁腳的重要性比先前任何一屆區議會都要高。立法會選舉將至，打好議席的搶灘戰是所有非建制陣營的共同目標。我們實在容不下任何導致內部出現不必要矛盾的舉措。

如果從建制支持者的角度看，這些通告也不會為非建制派帶來正面效果。首先，我們完全不會期望一眾藍絲看了通告後會自我反省或退縮，否則他們斷不會是今天的藍絲。既然如此，此等侮辱性或歧視性的通告帶來的唯一效果，就是藍絲基於情緒的激烈反撲，對黃絲陣營絲毫沒有甜頭。

藍絲的反撲直接帶來的效果，自然就是兩個陣營之間的衝突。那些藍絲在鏡頭前的舉措，自然一如既往地醜態百出。這只是再一次印證已知事實，並無任何實質作用。對那些不知羞恥的藍絲激進分子而言，在這些衝突中出醜根本是小菜一碟，他們甚至認為向「暴徒」粗言穢語，動手動腳是維護正義，捍衞尊嚴之舉，完全無法對他們起着任何警惕作用。

更甚者，一旦任何政治小動作引發兩個陣營之間的衝突，必然會驚動警方介入。一旦警方介入，難道我們今天會期望他們會公平執法？藍絲前往深水埗的議員辦事處鬧事一役正好說明這一點。一位被人恐嚇會將之強姦的女子竟被警方拘捕。我們當然可以質問警方何以如此，但整件事最終也是由一張挑釁性的通告而起。因着己方陣營的政治宣示引發衝突，最終使己方不能整體地全身而退，實是一次無謂損失。

公職人員勿以在野態度行事

即使發出通告的區議員本意是希望確保珍貴的區議會資源可以用在與之理念一致或相近的街坊身上，筆者也認為他們毋須以通告作為手段。只要區議員或其助理能親身與街坊接觸，從基本的閒談中已可確定對方的立場，繼而在處理其個案或訴求時，可以按自身的取態決定處理的優次，達到善用資源的效果。一紙通告絕對不能代替區議員自己進行政見篩選，所以何必多此一舉呢？

一句話，挑釁性的通告除了情緒宣洩外，並無任何實質作用。區議員作為公眾人物和公職人員，實在不能以在野時的態度行事，否則只是政治上的自殘之舉。還望一切只是個別事件，否則筆者對一眾新科議員的前途實在未敢樂觀。

鍾誠祥
自由撰稿人

同意.